\documentclass[preprint,5p,times]{elsarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb, mathtools, blindtext}
\usepackage{natbib}
\usepackage[skip=0pt]{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{xcolor}

\setcounter{tocdepth}{1}
\setcounter{secnumdepth}{2}

\setcounter{totalnumber}{15}

\graphicspath{ {./figs/} }

% \biboptions{longnamesfirst, angle, semicolon}

\begin{document}

\begin{frontmatter}

% \title{Học Theo Kích Thích – Một Cách Linh Hoạt để Giải Quyết Bài Toán Tối Ưu Tồn Kho An Toàn}
% \title{Học Theo Kích Thích để Cùng Lúc Tối Ưu Mức Tồn Kho An Toàn và to Jointly Optimise Safety Stock Level và Order Quantity Rule}
\title{ Học Theo Kích Thích Cho Một Cách Linh Hoạt Để Tối Ưu Tồn Kho An Toàn Chuỗi Cung Cấp Thực Tế}
\author[inst1]{Edward Elson Kosasih}
\author[inst1]{Alexandra Brintrup}
\affiliation[inst1]{organization={Institute for Manufacturing, University of Cambridge},country={United Kingdom}}
            
% \author[1, *]{Edward Elson Kosasih}
% \author[2]{Alexandra Brintrup}
% \affil[1]{\small Institute for Manufacturing, Department of Engineering, University of Cambridge, Cambridgeshire, United Kingdom}
% \affil[2]{\small Institute for Manufacturing, Department of Engineering, University of Cambridge, Cambridgeshire, United Kingdom}
% \affil[*]{\small Corresponding author: Edward Elson Kosasih, eek31@cam.ac.uk, +44 (0)1223 766141}
% \date{}



% \clearpage

% \begin{center}
% \textbf{Học Theo Kích Thích – A Flexible Approach to Handling Safety Stock Optimisation Problems
% \textbf{Học Theo Kích Thích to Jointly Optimise Safety Stock Level và Order Quantity Rule}
% \textbf{Học Theo Kích Thích provides a flexible approach for realistic supply chain safety stock optimisation}
% \\
% Edward Elson Kosasih, Alexandra Brintrup
% \\
% \small \textit{Institute for Manufacturing, Department of Engineering, University of Cambridge}
% \end{center}


\begin{abstract}
Mặc dù tối ưu tồn kho an toàn đã được nghiên cứu hơn 60 năm, đa số công ty vẫn dùng các cách quá đơn giản để tính các mức tồn kho an toàn cần thiết, một phần là do sự chênh lệch giữa câc phương pháp phân tích logic chú trọng việc tìm giải pháp tối ưu chứng minh được và việc các công ty ưa hy sinh giải pháp tối ưu cho các tình huống bài toán thực tế hơn. Một phương pháp mới nổi từ Trí Tuệ Nhân Tạo (TTNT), tức là Học Theo Kích Thích (HTKT), hứa hẹn sẽ tìm được giải pháp tối ưu đáp ứng các đặc điểm vấn đề thực tế hơn. Không như các mô hình theo toán học logic, HTKT xem bài toán như môi trường mô phỏng hộp đen giảm thiểu vấn đề quá đơn giản hóa thực tế. Do đó, các giả thiết về quy định giữ tồn kho có thể nới lỏng và nhiều biến bài toán có thể được đáp ứng. Mặc dù HTKT đã phổ biến trong các lĩnh vực khác, các ứng dụng trong tối ưu tồn kho an toàn còn ít. Trong bài báo này chúng tôi điều tra ba cách HTKT, đó là Học-Q, Diễn Viên-Nhà Phê Bình Lợi Thế Hiệu Thời Gian và Đa Đối Tượng Diễn Viên-Nhà Phê Bình Lợi Thế Hiệu Thời Gian để tối ưu tồn kho an toàn trong một chuỗi thẳng các đối tượng độc lập. Chúng tôi phát hiện ra rằng HTKT có thể tối ưu cùng lúc mức tồn kho an toàn và các thông số yêu cầu số lượng của một quy định lưu kho, không như các mô hình cổ điển chỉ tối ưu mức tồn kho an toàn mà số lượng yêu cầu được xác định theo các quy luật đơn giản. Điều đó giúp HTKT mô phỏng các tính cách huy động chuỗi cung cấp phức tạp hơn. Tuy nhiên HTKT tốn nhiều thời gian tìm nghiệm hơn, do đó cần thêm nghiên cứu tìm kiếm và cải thiện các giữa việc sử dụng TTNT và mô hình toán học.
 
\end{abstract}

\begin{keyword}
Supply Chain, Safety Stock, Artificial Intelligence, Inventory Control, Simulation Optimisation, Học Theo Kích Thích
\end{keyword}

\end{frontmatter}

\section{Introduction}
Các chuỗi cung ứng ngày càng phức tạp và kinh tế bất ổn ảnh hưởng cả cung và cầu. Các nhà điều hành chuỗi cung ứng cần cải thiện sách lược quản lý để giải quyết các thiếu chắc chắn mới nổi (\cite{humair_incorporating_2013}). Một báo cáo năm 2011 từ Chief Supply Chain Officer (CSCO) Insights nhận biết rằng 76\% các giám đốc liệt kê việc quản lý kiểm kê sáng suốt là ưu tiên hàng đầu hay rất quan trọng (\cite{csco_five_2011}). 

Trong bài báo này chúng tôi tập trung vào vấn đề xếp tồn kho an toàn cả hai đầu, đó là trường hợp đặc biệt của bài toán tối ưu kiểm kê chung. Mục tiêu của xếp tồn kho an toàn hai đầu là tính số lượng và vị trí đặt hàng hóa để giảm thiểu rủi ro hết hàng do biến động cung và cầu.
 
Vấn đề đặt dự trữ an toàn hay còn gọi là tối ưu dự trữ đã được nghiên cứu hơn 60 năm, bắt đầu với \citet{simpson_jr_-process_1958} và \citet{clark_optimal_1960}. Đã quá nhiều chú trọng trong đưa ra các sách lược tối ưu được chứng minh là tốt nhất, thường trả giá đơn giản hóa sự thật. Không may, những giả thiết áp đặt này giới hạn sự tiếp thu trong nền công nghiệp. (\cite{humair_incorporating_2013}). Báo cáo CSCO năm 2011 tìm thấy rất nhiều công ty, trong thực tế, vẫn dùng các cách đơn giản để tính mức tồn kho an toàn. (\cite{csco_five_2011}). Một phần là do các công ty không muốn dùng các cách đã chứng minh hiệu quả nhất nhưng lại ưa chọn những mô hình phản ánh thực tế của họ (\cite{humair_incorporating_2013}), môt sự không trùng khớp giữa nghiên cứu lý thuyết và thực tế.

Chúng tôi giả định rằng một phương pháp mới xuất hiện từ TTNT HTKT có thể đáp ứng yêu cầu này. Trong HTKT các đối tượng theo đuổi mục tiêu học các quy tắc có thể tối ưu hóa giải thưởng nhận được từ môi trường hộp đen. Các đối tượng lập các giả thiết giới hạn về đặc tính hộp đen này. Thuật toán học của HTKT được thiết kế khái quát nhất có thể để khi môi trường hộp đen thay đổi, không phải thay đổi thiết kế thuật toán. Các đối tượng có thể dùng cùng thuật toán để thay đổi hành động phù hợp với môi trường mới. Trong trường hợp tối ưu kiểm kê, môi trường xem như chuỗi cung ứng của các công ty còn đối tượng là phần mềm điều khiển tồn kho an toàn.

Để kiểm tra giả định chúng tôi xem xét việc dùng HTKT bằng cách bối cảnh hóa vấn đề tồn kho an toàn là Học-Q, Diễn Viên-Nhà Phê Bình Ưu Thế Sai Khác Thời Gian và Đa đối tượng Diễn Viên-Nhà Phê Bình Ưu Thế Sai Khác Thời Gian. Một mô hình phân tích bậc thấp và một bài toán thử được phát triển để so sánh chéo kết quả. Chúng tôi tìm thấy rằng trong khi HTKT hơi thiếu tối ưu so với kết quả bậc thấp tìm được bằng phân tích, HTKT có thể vừa tối ưu mức tồn kho an toàn và thông số yêu cầu số lượng của quy định kiểm kê - yêu cầu không thể đáp ứng bằng phương pháp tối ưu theo mô hình tồn kho an toàn cổ điển chỉ tối ưu mức tồn kho còn luật yêu cầu số lượng được tính trước theo cách đơn giản (như hàng hóa cơ sờ, luật kiểm kê (s, S) hay (s, nQ)). Mặt khác chúng tôi nhận thấy rằng HTKT chịu độ phức tạp tính toán lớn, do đó  

Bài báo này được bố cục như sau. Trước tiên, một cuộc khảo sát văn khoa được thực hiện để nhận dạng các cách tối ưu hóa tồn kho an toàn đẫ có sẵn và tìm các lỗ hổng trong nghiên cứu. Sau đó, chúng tôi đặt ra một bài toán để thử các phương pháp HTKT và giải chúng bằng phân tích. Cuối cùng, chúng tôi triển khai thiết kế thuật toán HTKT để tiếp cận bài toán. Các kết quả thực nghiệm của các thuật toán HTKT được phân tích và bàn luận, sau đó là các gợi ý cho các con đường nghiên cứu sau này.


\section{Khảo Sát Văn Khoa}

Cách định nghĩa đơn giản nhất của bài toán tối ưu hóa tồn kho an toàn là: Giảm thiểu chi phí tồn kho an toàn ở mọi tầng lớp trong một chuỗi cung ứng, trong khi đảm bảo không có hết hàng. (\citet{simpson_jr_-process_1958} và \citet{clark_optimal_1960}). Trong các năm vừa qua, việc bố cục tồn kho an toàn đã biến hóa để coi trọng nhiều biến hơn, đúng như các đặc điểm khác nhau của các chuỗi cung ứng.

Chúng tôi thực hiện cuộc khảo sát văn khoa về các bài báo tối ưu hóa tồn kho an toàn từ 1958 đến đầu năm 2020. Trong đó có tìm kiếm hai cơ sở dữ liệu điện tử, Scopus và Web of Sciences dùng các từ khóa sau.

\begin{quote}
\centering
    "safety stock optimisation" \textbf{OR} "safety stock placement"
\end{quote}

Một vài điều tra tổng quát về tối ưu hóa tồn kho an toàn được viết bởi \cite{diks_multi-echelon_1996}, \cite{simchi-levi_performance_2011}, \cite{eruguz_comprehensive_2016}, và \cite{de_kok_typology_2018}. Có hai loại phương pháp trong các văn bản, Mô Hình Dịch Vụ Bảo Đảm (GSM) và Mô Hình Dịch Vụ Ngẫu Nhiên (SSM), do \cite{simpson_jr_-process_1958} và \cite{clark_optimal_1960} . GSM cho rằng mọi nhu cầu sẽ được thực hiện trong thời gian sớm nhất, ngay cả khi đó là do sử dụng các biện pháp bất thường như mua lại ở ngoài hay tăng tốc khi kiểm kê còn thiếu. Trong khi đó, SSM cho phép một số nhu cầu có thể lùi lại khi kiểm kê không đủ, do đó có thể gây chậm trễ ngẫu nhiên theo quan sát của khách hàng.

\cite{graves_supply_2003} áp dụng hai mô hình trên một số bài toán thực tế và nhận định rằng cần thêm nghiên cứu thực nghiệm để xem mô hình nào hỗ trợ quyết định tốt hơn và thực tế hơn. \cite{klosterhalfen_safety_2010} so sánh hai mô hình và nhận định rằng GSM tốt hơn SSM một chút nếu như chi phí linh động vừa phải (như mua lại ở ngoài hay tăng tốc), thời gian xử lý lâu trong các nhà kho và yêu cầu mức độ phục vụ cao cho các nhà buôn. \cite{eruguz_comprehensive_2016} tìm ra rằng nghiên cứu trên GSM đã có nhiều chú ý trong thập niên qua. Theo xu hướng này chúng tôi chú trọng GSM.

GSM đơn giản nhất đặt công thức kiểm kê của một đối tượng $j$ là hàm của trung bình $\mu_j$ và độ lệch chuẩn $\sigma_j$ yêu cầu (mô hình phân phối chuẩn), thời gian chậm trễ của nhà cung cấp $SI_j$, thời gian xử lý $T_j$, thời gian phục vụ $S_j$, mức phục vụ $z_j$ và hàm Tồn Kho An Toàn $SS_j()$ theo phương trình \ref{eq:inventory-ss}.

\begin{align}
\label{eq:inventory-ss}
I_j = \mu_j \times (SI_j + T_j - S_j) + SS_j(z_j, \sigma_j, SI_j, T_j, S_j)
\end{align}

Vì trung bình $\mu$ nhu cầu là giá trị cố định, chỉ có thành phần tồn kho an toàn được xem xét tối ưu hóa. Bởi vì $h_j$ là chi phí bảo quản của đối tượng $j$, bài toán tối ưu hóa có thể định nghĩa là bài toán giảm thiểu trên cả $N$ đối tượng trong chuỗi cung ứng, như phương trình \ref{eq:ss-objective}.

\begin{align}
\shortintertext{Minimise}
\label{eq:ss-objective}
\sum_{j \in N} h_j \times SS_j(z_j, \sigma_j, SI_j, T_j, S_j) \\
\shortintertext{subject to}
\label{eq:ss-constraint-S-SI-T}
S_j - SI_j \leq T_j \text{ for all } j \in \text{nodes } \textbf{N}, \\
SI_j - S_i \geq 0 \text{ for all } (i, j) \in \text{set of adjacent nodes }  \textbf{A} \\
S_j \leq s_j \text{ for all } j \in \text{set of demand nodes } \textbf{D} \\
S_j, SI_j \geq 0 \text{ và integer for } j \in \text{nodes } \textbf{N} 
\end{align}

Việc định nghĩa hàm TKAT $SS_j$ khác nhau trong các bài báo. Sự khác nhau phần lớn là do điều chỉnh lại công thức sau đầu tiên đưa ra bởi \cite{simpson_jr_-process_1958}.

\begin{align}
SS_j(z_j, \sigma_j, SI_j, T_j, S_j) = z_j \times \sigma_j \times \sqrt{SI_j + T_j - S_j}
\label{eq-general-SS}
\end{align}

trong đó $z_j$ = mức phục vụ, hoặc thừa số của độ lệch chuẩn $\sigma_j$ của nhu cầu tại điểm $j$; ảnh hưởng đến số lượng nhu cầu đi vào có thể đáp ứng, $SI_j$ = thời gian phục vụ của nhà cung cấp tại điểm $j$, $T_j$ = thời gian xử lý $S_j$ = thời gian phục vụ cam kết với khách hàng. Do đó, tồn kho an toàn là tồn kho bảo đảm cho giai đoạn chậm trễ bắt đầu ($SI_j + T_j - S_j$).

Sau đây là một số dị bản của công thức tồn kho an toàn \ref{eq-general-SS} trong các bài báo. \citet{inderfurth_safety_1991} mô hình hóa trường hợp có nhiều khách hàng với nhu cầu tương quan.  \citet{schoenmeyr_strategic_2009} cho rằng nhu cầu tương lai có thể dự báo trong hiện tại bằng hàm. \citet{graves_strategic_2016} thêm biến mới là phạm vi giới hạn khả năng. \citet{graves_strategic_2008} làm việc với nhu cầu không tĩnh tại, trong đó chân trời kế hoạch có thể chia ra làm hai giai đoạn có phân phối xác suất khác nhau. \citet{klosterhalfen_strategic_2014} xem xét một phiên bản có cung cấp đôi tĩnh. Cuối cùng, \citet{humair_optimizing_2006} đưa ra một thuộc tính mới là nhóm các điểm giống nhau.

Để giải quyết công thức này, phần lớn sử dụng phương pháp logic / lập trình toán học. \citet{simpson_jr_-process_1958} chứng minh rằng trong một chuỗi cung ứng theo thứ tự, bài toán tương đương với tìm giá trị căn phương nhỏ nhất trên một đa diện có giới hạn. Do đó giải pháp tối ưu nằm trên các đỉnh của tập giải pháp. Có thể kiểm tra từng đỉnh và tìm vị trí tối ưu. \citet{inderfurth_safety_1991} chứng minh rằng mạng lưới phân phối có cùng định lý. Ngoài việc đếm lần lượt, \citet{graves_optimizing_2000}, \citet{inderfurth_safety_1991}, và \citet{minner_strategic_2012} đã chứng minh răng một thuật toán quy hoạch động có thể sử dụng để giải quyết theo từng bước. \citet{lesnaia_optimizing_2004} kết hợp nó với thuật toán chia điều kiện và đặt giới hạn. \citet{magnanti_inventory_2006} ước tính mục tiêu thành việc ước tính hàm tuyến tính từng khoảng, biến nó thành chuỗi các vấn đề lập trình tuyến tính. Ngoài ra cũng có các phương pháp ước tính. \citet{shu_efficient_2009} sử dụng ước tính tuyến tính. \citet{minner_strategic_2012} điều tra ủ mô phỏng và tìm kiếm cấm kỵ. \citet{li_new_2012} sử dụng lập trình điều kiện kết hợp và thuật toán di truyền. 

Các phương pháp tối ưu hóa theo mô phỏng không được tìm hiểu nhiều như các biện pháp logic toán trong các bài báo. Chúng tôi đồng ý với \cite{de_kok_typology_2018}, rằng các biện pháp mô phỏng đã thiếu chú trọng trong văn chương tối ưu kiểm kê. Không như các mô hình phân tích, tối ưu theo mô phỏng được thực hiện với hộp đen. Các mục tiêu và điều kiện của bài toán bị giấu, các thuật toán tối ưu hóa chỉ có thể thấy tổng chi phí của một số đầu vào. Điều đó có nghĩa là các công ty có thể sử dụng hệ thống ERP như hộp đen, không cần viết mỗi tác động qua lại trong hệ thống con theo hệ phương trình. Đó là lý do \cite{klemmt_simulation-based_2009} viết rằng mô hình mô phỏng tốn ít công sức mô hình hơn phân tích logic. Theo \citet{glasserman_sensitivity_1995}, phân tích logic chú trọng mô hình hóa các đặc điểm phức tạp còn mô phỏng chấp nhận các giới hạn của mô hình dễ xử lý và điều chỉnh chúng để tiếp cận các môi trường thực tế trong hệ thống đời thực.

\begin{figure}
\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/analytical-vs-simulation-optimisation.JPG}
\caption[Tối ưu phân tích hay mô phỏng]{Trong tối ưu phân tích, hàm mục tiêu viết dưới dạng biểu thức đóng, do đó có thể tính gradient và giải bằng lập trình toán học. Trong tối ưu bằng mô phỏng, hàm mục tiêu là hộp đen, chúng ta chỉ có thể tìm đầu ra của từng đầu vào. Không có gradient theo biểu thức đóng và cần sử dụng ước tính. Mặc dù biểu thức đóng là ưa chọn hơn, trong các chuỗi phức tạp điều đó có thể không thể tìm thấy, trừ khi thêm giả định và đơn giản hóa.}
\label{fig:analytical-vs-simulation-design}
\end{figure}

Một số kết quả về tối ưu mô phỏng bao gồm dưới đây. \citet{sitompul_safety_2008} sử dụng mô phỏng Monte Carlo để ước tính thừa số điều chỉnh tồn kho an toàn $\phi_j$ được đưa vào công thức tồn kho theo phân tích. \citet{glasserman_sensitivity_1995} kết hợp tối ưu theo phân tích và mô phỏng, trong đó mô phỏng sử dụng để phân tích độ nhạy cảm và điều chỉnh nghiệm của phân tích. \citet{schoenmeyr_strategic_2008} sử dụng mô phỏng số để ước tính giới hạn trên của nhu cầu nếu không có giới hạn khả năng chính xác. \cite{molinder_joint_1997} sử dụng ủ mô phỏng như thuật toán mô phỏng-tối ưu kết hợp để tối ưu hóa tồn kho an toàn mà số lượng yêu cầu trong một hệ thống MRP xác định. \citet{agarwal_multi-echelon_2019} dùng quá trình Gauss trong khung mô phỏng-tối ưu để điều khiển kiểm kê.

Các mô hình tối ưu tồn kho an toàn có sẵn cũng cho rằng luật thu thập của quy định kiểm kê i.e. số lượng đặt trước, xác định theo quy luật đơn giản. Chỉ có mức TKAT là tối ưu. Ba quy định kiểm kê thông dụng nhất là tồn trữ bậc thấp, (s, S) và (s, nQ) (\cite{de_kok_typology_2018}). Trong tồn trữ bậc thấp, các đối tượng liên tục kiểm tra vị trí kiểm kê và khi đã thực hiện yêu cầu, đặt thêm hàng để đưa nó lên một mức tồn trữ bậc thấp xác định. (s, S) là gần như giống với tồn trữ bậc thấp, trong đó mức tồn trữ bậc thấp là S. Tuy nhiên chỉ đặt thêm hàng nếu tồn trữ giảm xuống dưới mức đặt lại s. Cuối cùng, (s, nQ) chỉ có thể đặt hàng theo số nguyên $n$ lần số lượng cố định Q, và đặt khi mức đặt lại $s$ đã đạt. Các quy định này có thể chứng minh là tối ưu trong các bài toán tiêu chuẩn. Tuy nhiên, trong bài toán hộp đen thay đổi theo thời gian, phương diện luật số lượng đặt hàng cũng có thể phải tối ưu hóa và không định trước.

Chúng tôi giả định rằng một họ các thuật toán được phát triển gần đây là Học Theo Kích Thích (RL), có thể giải quyết hai lỗ hổng nghiên cứu là thiếu sót các biện pháp mô phỏng và quy định kiểm kê cố định. RL là một lĩnh vực trong học máy mà các đối tượng tìm cực trị một tín hiệu phần thưởng do môi trường cung cấp (\cite{sutton_reinforcement_2018}). Các đối tượng RL theo nguyên tắc là học trong môi trường hộp đen (tương đương với các mô hình mô phỏng), tìm ra cả tình trạng cuối tối ưu và quy định (hay tập các hành động) phải thực hiện để đạt được điều đó (i.e. tối ưu hóa quy định kiểm kê). Hình \ref{fig:current-vs-rl-policy} cho thấy sự khác biệt giữa mô hình tối ưu TKAT và phương pháp HTKT của chúng tôi.

\begin{figure} 
% \begin{figure}[htbp!] 
\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figs/current-vs-rl-policy.JPG}
\caption[RL-based Optimisation]{Trong các mô hình tiêu chuẩn, chỉ có mức tồn kho là tối ưu. Còn số lượng đặt trước được xác định trước theo luật đơn giản. Ví dụ, trong quy định tồn trữ bậc thấp, luật đặt trước được đặt là tồn kho bậc thấp - kiểm kê hiện tại. Mặt khác, trong các mô hình HTKT, cả hai mức tồn kho và số lượng đặt trước được cùng lúc tối ưu. Trong mô hình Diễn Viên-Nhà Phê Bình, mức tồn kho an toàn là mạng neuron phê bình còn số lượng đặt trước là diễn viên.}
\label{fig:current-vs-rl-policy}
\end{figure}


HTKT đã cho thấy hiệu quả trong giải quyết một số vấn đề phức tạp trước đây được coi như khó giải quyết như trò chơi Go  (\cite{vinyals_grandmaster_2019}, \cite{silver_mastering_2016}, \cite{silver_mastering_2017}, \cite{silver_reinforcement_2009}). Tuy nhiên, không có nghiên cứu có sắn sử dụng Học Theo Kích Thích là phương pháp tối ưu tồn kho an toàn. Do đó, chúng tôi mở rộng khảo sát các bài báo ra vấn đề khái quát điều khiển kiểm kê. Sau khi làm điều đó chúng tôi tìm được một số ít các bài báo như sau.

\citet{oroojlooyjadid_deep_2017} sử dụng RL giải trò chơi phân phối bia. Họ dùng Deep Q-Network (DQN) để đào tạo một đối tượng có thể thay đổi quy luật đặt hàng trong một trò chơi phân phối bia mô phỏng tức là vấn đề cung cấp đa cấp độ. Họ tìm ra rằng DQN có thể tìm được quy luật tồn kho cấp thấp và học thêm các quy định phức tạp hơn trong hoàn cảnh bất thường. \citet{kara_reinforcement_2018} sử dụng RL để đưa ra quy định đặt hàng đối với các mặt hàng có thể hết hạn. Các tác giả tìm ra rằng Học-Q và SARSA cho các kết quả tốt hơn khi nhu cầu có phương sai lớn và sản phẩm có hạn dùng ngắn. \citet{gijsbrechts_can_2019} dùng DV-NPB Ưu Thế Bất Đồng Bộ để giải Mô Hình Kiểm Kê Hai Nguồn. Họ thấy rằng RL là kỹ thuật hứa hẹn sẽ giải các bài toán kiểm kê khó, mặc dù nó không phải luôn tốt hơn các thuật toán khác. \citet{jiang_case-based_2009} kết hợp HTKT theo từng trường hợp với hệ thống đa đối tượng để điểu khiển mức kiểm kê và cùng lúc đảm bảo mức dịch vụ cần thiết được đạt. Các đối tượng tự học được các thông số (s, S) và (s, nQ) của các quy định kiểm kê. 

Tuy nhiên, không có nghiên cứu nào có sẵn đã được so sánh với các công thức phân tích đã biết trong vấn đề TKAT. Trong bài báo này chúng tôi chứng minh rằng HTKT có thể sử dụng để giải bài toán tối ưu TKAT. Mặc dù có chút nhược điểm so với biện pháp phân tích, nó có thể đưa ra quy luật kiểm kê phức tạp hơn khi cả hai mức tồn kho an toàn và luật đặt hàng được tối ưu hóa. Để cho thấy việc sử dụng HTKT trong thực tiễn, chúng tôi tìm hiểu ba thuật toán HTKT thường dùng: Học-Q, (Algorithm \ref{algo:q-learning}), DV-NPB Ưu Thế Thời Gian (Algorithm \ref{algo:centralised-a2c}) và DV-NPB Ưu Thế Thời Gian Đa Đối Tượng (Algorithm \ref{algo:decentralised-a2c}) (xem Phụ lục). Phần sau giới thiệu thiết kế bài toán.

\section{Problem Design}

Mục tiêu của thí nghiệm của chúng tôi là kết hợp sự sáng suốt mà các mô hình phân tích và mô hình HTKT của chúng tôi đưa ra. Do đó, để tạo ra các kết luận so sánh được, chúng tôi đã trở về một vấn đề chuỗi cung ứng tiêu chuẩn, trong đó các giải pháp phân tích đã được nghiên cứu kỹ lưỡng và giải pháp tối ưu có thể được tính và chứng minh. Chúng tôi sẽ cho thấy rằng học theo kích thích có thể tối ưu hóa cả mức tồn kho an toàn và luật  số lượng đặt hàng bằng việc sử dụng mạng neuron nhà phê bình và diễn viên.

\begin{figure}[htbp!] 
\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sim-design/sim-design.JPG}
\caption[Thiết Kế Mô Phỏng]{Thiết Kế Mô Phỏng}
\label{fig:sim-design}
\end{figure}

Có 3 đối tượng trong chuỗi cung ứng ba cấp: Nhà bán lẻ, nhà kho và nhà máy. Nhà bán lẻ theo quy định kiểm kê (Q, $r_p$) trong đó $Q_{retailer}$ là số lượng đặt hàng theo phân phối chuẩn khi vị trí kiểm kê đạt mức đặt hàng lại $r_p$. Chuỗi cung ứng hoạt động theo kéo hàng, nhà máy và nhà kho chỉ sản xuất và thu thập hàng hóa khi có nhu cầu từ nhà bán hàng. Nhà máy và nhà kho có thể đặt hàng hay sản xuất nhiều hơn nhu cầu, do đó các sản phẩm thừa (còn gọi là tồn kho an toàn) được giữ lại làm kiểm kê cho chu trình sau. Với nhiều hàng hóa sẵn có, nhà máy và nhà kho có thể cung cấp thời gian phục vụ ngắn hơn cho khách hàng. Nhu cầu không được thực hiện (như khi thực hiện lâu hơn thời gian phục vụ bảo đảm) được xem là hết hàng.

Mục tiêu của bài toán là giảm thiểu số lượng tồn kho an toàn trong hệ thống và cùng lúc bảo đảm rằng không xảy ra hết hàng. Chúng tôi đặt ra trò chơi hợp tác trong đó các đối tượng củng làm việc để tối ưu hóa cùng một hàm mục tiêu. Hơn thế nữa, chúng tôi cũng muốn lấy ra sự sáng suốt về quy định đặt hàng của các đối tượng nên thế nào để vượt qua tình trạng tạm thời và đạt được vị trí kiểm kê tối ưu theo GSM
Vì sử dụng Học Theo Kích Thích cho thí nghiệm này, chúng tôi cần định nghĩa 3 bộ biến: tình trạng đối tượng, hành động đối tượng và mô hình môi trường. \ref{ref:problems-def}. Bàng này được chia làm 5 phần, kết hợp bài toán tối ưu hóa (biến, mục tiêu, giới hạn) và bài toán quyết định Markov (tình trạng, hành động, môi trường).

Theo cách phân chia mô hình tối ưu hóa kiểm kê phát triển bởi \cite{de_kok_typology_2018}, phương pháp của chúng tôi thuộc loại 3, S, D, G $\mid$ F, D $\mid$ N, G, $\mid$ O,  F, U $\mid$ M $\mid \mid$ S, O.

\begin{center}
\begin{table*}

\centering
\caption*{(a) Biến Tình Trạng Bài Toán}
\begin{tabular}{ | m{4cm}| m{1.5cm} | } 
\hline
Hàng hóa tại nhà máy & $I_{nhà máy}$ \\ 
\hline
Hàng hóa tại nhà kho & $I_{nhà kho}$ \\ 
\hline
\end{tabular}

\bigskip
\centering
\caption*{(b) Biến Hành Động Bài Toán}
\begin{tabular}{ | m{7cm}| m{3cm} | } 
\hline
Số lượng đặt mua từ cửa hàng đến nhà kho & $Q_{retailer}$ \\
\hline
Mức đặt mua lại của cửa hàng & $r_p$ \\
\hline
Số lượng đặt mua từ nhà kho đến nhà máy & $Q_{nhà kho}$ \\
\hline
Số lượng sản xuất của nhà máy & $Q_{nhà máy}$ \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\centering
\caption*{(c) Biến Môi Trường Bài Toán}
\begin{tabular}{ | m{5cm}| m{3cm} | m{4cm} | } 
\hline
Giá kiểm kê của nhà máy & $h_{nhà máy}$ & £ $h_{nhà máy}$/item \\ 
\hline
Giá kiểm kê của nhà kho & $h_{nhà kho}$ & £ $h_{nhà kho}$/item \\ 
% \hline
% Giá kiểm kê của cửa hàng & $h_{retailer}$ & £1000/item \\ 
\hline
Thời gian xử lý của nhà máy & $T_{nhà máy}$ & 1 time units \\
\hline
Thời gian xử lý của nhà kho & $T_{nhà kho}$ & 3 time units \\
\hline
Thời gian phục vụ của cửa hàng & $S_{retailer}$ & 0 time units \\
% \hline
% Node 0's Supplier Service Time & 0 time units \\
\hline
Cấu trúc nhu cầu & D & $Normal(2, 0.01)$ \\
\hline
\multirow{3}{*}{Khả năng lưu trữ tối đa}
&$C_{nhà máy}, C_{nhà kho}$ & 30 cái\\
&$C_{retailer}$ & \\ 
% Maximum Inventory Capacity & $C_{nhà máy}, C_{nhà kho}, C_{retailer}$ & 30 items \\
\hline
Giá hết hàng của cửa hàng & $\eta$ & £10000/cái \\
\hline
Số lượng đặt từ cửa hàng đến nhà kho & $Q_{retailer}$ & $Normal(\mu = 10, \sigma = 1)$ items \\
\hline
Mức phục vụ mục tiêu z-score & $z_{nhà máy}, z_{nhà kho}$ & 3, or 99.9\% phục vụ  \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\centering
\caption*{(d) Giới hạn bài toán}
\begin{tabular}{ | m{6cm} | m{6cm} | } 
\hline
$r_p$ $\geq$ 0 & mức mua lại không âm \\
\hline
$r_p$ $\leq$ 6 & giải pháp đơn giản nhất là bất khả thi. Với nhu cầu $\mu=2$, thì $S_{nhà kho} \leq \frac{r_p}{\mu} = \frac{6}{2} = 3 $ \\
\hline
$Q_{nhà kho}$ $\geq$  $Q_{retailer}$ – $I_{nhà kho}$ & mức tồn kho sau khi nhận được đơn hàng là lớn hơn nhu cầu; vậy đơn hàng của khách có thể thực thi. \\
\hline
$Q_{nhà kho}$ $\leq$ $C_{nhà kho}$ – $I_{nhà kho}$ & mức tồn kho sau khi nhận được đơn hàng nhỏ hơn sức chứa. \\
\hline
$Q_{nhà máy}$ $\geq$ $Q_{nhà kho}$ – $I_{nhà máy}$ & mức tồn kho sau khi nhận được đơn hàng là lớn hơn nhu cầu; vậy đơn hàng của khách có thể thực thi. \\
\hline
$Q_{nhà máy}$ $\leq$ $C_{nhà máy}$ – $I_{nhà máy}$ & mức tồn kho sau khi nhận được đơn hàng nhỏ hơn sức chứa. \\
\hline
$r_p$, $Q_{nhà kho}$ và $Q_{nhà máy}$ & là các số nguyên \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\centering
\caption*{(e) Cài đặt bài toán}
\begin{tabular}{ | m{2cm} | m{6cm} | } 
\hline
Trường hợp 1 & $h_{nhà máy}$ = £1000 $\geq$ $h_{nhà kho}$ = £5 \\ 
\hline
Trường hợp 2 & $h_{nhà máy}$ = £5 $\leq$ $h_{nhà kho}$ = £1000 \\ 
\hline
\end{tabular}

\bigskip
\caption{Định nghĩa vấn đề}
\label{ref:problems-def}
\end{table*}
\end{center}


\section{Tối ưu theo phân tích}
Trong mục này chúng tôi định nghĩa bài toán là tối ưu lõm trên đa diện có giới hạn. Theo đó bài toán GSM là:
\begin{align}
\shortintertext{Minimise}
% h_0 \times SS_0(\sqrt{0 + 1 - S_0}) + h_1 \times SS_1(\sqrt{S_0 + 3 - S_{nhà kho}}) \\
\begin{aligned}
h_{nhà máy} \times z_{nhà máy} \times \sigma \times \sqrt{0 + 1 - S_{nhà máy}} + \\ h_{nhà kho} \times z_{nhà kho} \times \sigma \times \sqrt{S_{nhà máy} + 3 - S_{nhà kho}} \\
\end{aligned}
\shortintertext{subject to}
S_{nhà máy} \leq 0 + 1 \\
S_{nhà kho} \leq S_{nhà máy} + 3 \\
S_{nhà kho} \leq 3
\end{align}


trong đó $z_j$ = mức phục vụ = 3 và $\sigma$ = độ lệch chuẩn của nhu cầu = 1 ở đây. Do đó lượng tồn kho an toàn trong nhà máy là $ 3 \times 1 \times \sqrt{1-S_{nhà máy}}$ trong khi nhà kho chứa $3 \times 1 \times \sqrt{S_{nhà máy}+3-S_{nhà kho}}$. Theo phương trình \ref{eq:inventory-ss}, tổng kiểm kê cho cả hai đối tượng có thể viết là tổng của nhu cầu bình quân và tồn kho an toàn. $I_{nhà máy} = \mu \times (1-S_{nhà máy}) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-S_{nhà máy}} $ và $I_{nhà kho} = \mu \times (S_{nhà máy}+3-S_{nhà kho}) + 3 \times 1 \times \sqrt{S_{nhà máy}+3-S_{nhà kho}} $. 

Bài toán GSM gốc cho sẵn tồn kho cấp thấp (đặt hàng tới Q) vời kiểm tra lại liên tục. Theo tính chất có hoặc không có của GSM với chuỗi cung theo dây chuyền, chúng tôi có thể thử 4 góc của tập đáp án, theo bảng \ref{table:case-enumeration}. Giải pháp tối ưu ít chi phí nhất màu xanh.


\subsubsection{Case 1 Giả thuyết: $S_{nhà máy} = 1, S_{nhà kho} = 3$, hay $I_{nhà máy} = 0, I_{nhà kho} = 13, r_p = 6$}
Table \ref{table:case-enumeration}(a) cho thấy tốt hơn khi không có hàng ở nhà máy ($S_{nhà máy}=1$, $I_{nhà máy} = 0$). As we have set the problem constraint such that $S_{nhà kho} <= 3$, Giải pháp tối ưu nên là $S_{nhà kho} = 3$, $I_{nhà kho} = 13$. With $S_{nhà kho} = 3$, đối tượng nhà bán có mức đặt lại $r_p$ là bình quân nhu cầu hàng ngày thấy nhân với thời gian phục vụ $r_p = S_{nhà kho} \times D = 3 \times 2 = 6$.

\subsubsection{Case 2 Giả thuyết: $S_{nhà máy} = 0, S_{nhà kho} = 3$, or $I_{nhà máy} = 13, I_{nhà kho} = 0, r_p = 6$}
Bảng \ref{table:case-enumeration}(b) cho thấy tốt hơn khi không có hàng ở nhà kho ($S_{nhà kho}=3$, $I_{nhà kho} = 0$). Giải pháp tối ưu nên là $S_{nhà máy} = 0$, $I_{nhà máy} = 13$. With $S_{nhà kho} = 3$, đối tượng nhà bán có mức đặt lại $r_p$ là bình quân nhu cầu hàng ngày thấy nhân với thời gian phục vụ $r_p = S_{nhà kho} \times D = 3 \times 2 = 6$.


\begin{center}
\begin{table}[ht]
\centering
\caption*{(a) Giải Case 1 bằng liệt kê}
\begin{tabular}{ | m{2cm} | m{3cm} | m{2cm} | } 
\hline
Mức phục vụ & Mức tồn kho & Tổng chi phí TKAT \\
\hline
% $S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 10 \times (1-0) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-0} = 13 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (0+3-0) + 3 \times 1\times \sqrt{0+3-0} = 30 + 3\sqrt{3}$  & $1000 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 0} + 5  \times 3 \times 1 \times \sqrt{0+3-0}$ = $3000 + 15 \sqrt{3}$ \\ 
$S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 13 $, $I_{nhà kho} = 30 + 3\sqrt{3}$  & $3000 + 15 \sqrt{3}$ \\ 
\hline
% $S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 3$  & $I_{nhà máy} = 10 \times (1-0) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-0} = 13 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (0+3-3) + 3 \times 1\times \sqrt{0+3-3} = 0$  & $1000 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 0} + 5  \times 3 \times 1 \times \sqrt{0+3-3}$ = $3000$ \\ 
$S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 3$  & $I_{nhà máy} = 13 $, $I_{nhà kho} = 0$  & $3000$ \\ 
\hline
% $S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 10 \times (1-1) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-1} = 0 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (1+3-0) + 3 \times 1\times \sqrt{1+3-0} = 46$  & $1000 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 1} + 5  \times 3 \times 1 \times \sqrt{1+3-0}$ = $30$ \\ 
$S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 0 $, $I_{nhà kho} = 46$  & $30$ \\ 
\hline
% \color{blue} $S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 3$  & \color{blue} $I_{nhà máy} = 10 \times (1-1) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-1} = 0 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (1+3-3) + 3 \times 1\times \sqrt{1+3-3} = 13$  & \color{blue} $1000 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 1} + 5  \times 3 \times 1 \times \sqrt{1+3-3}$ = $15$ \\ 
\color{blue} $S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 3$  & \color{blue} $I_{nhà máy} = 0 $, $I_{nhà kho} =13$  & \color{blue} $15$ \\ 
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\centering
\caption*{(b) Giải Case 2 bằng liệt kê}
\begin{tabular}{ | m{2cm} | m{3cm} | m{2cm} | } 
\hline
Mức phục vụ & Mức tồn kho & Tổng chi phí TKAT \\
\hline
% $S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 10 \times (1-0) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-0} = 13 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (0+3-0) + 3 \times 1\times \sqrt{0+3-0} = 30 + 3\sqrt{3}$  & $5 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 0} + 1000  \times 3 \times 1 \times \sqrt{0+3-0}$ = $15 + 3000 \sqrt{3}$ \\ 
$S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 13 $, $I_{nhà kho} = 30 + 3\sqrt{3}$  & $15 + 3000\sqrt{3}$ \\ 
\hline
% \color{blue} $S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 3$  & \color{blue} $I_{nhà máy} = 10 \times (1-0) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-0} = 13 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (0+3-3) + 3 \times 1\times \sqrt{0+3-3} = 0$  & \color{blue} $5 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 0} + 1000  \times 3 \times 1 \times \sqrt{0+3-3}$ = $15$ \\ 
\color{blue} $S_{nhà máy} = 0$, $S_{nhà kho} = 3$  & \color{blue} $I_{nhà máy} = 13 $, $I_{nhà kho} = 0$  & \color{blue} $15$ \\ 
\hline
% $S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 10 \times (1-1) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-1} = 0 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (1+3-0) + 3 \times 1\times \sqrt{1+3-0} = 46$  & $5 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 1} + 1000  \times 3 \times 1 \times \sqrt{1+3-0}$ = $6000$ \\ 
$S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 0$  & $I_{nhà máy} = 0 $, $I_{nhà kho} = 46$  & $6000$ \\ 
\hline
%  $S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 3$  & $I_{nhà máy} = 10 \times (1-1) + 3 \times 1 \times \sqrt{1-1} = 0 $, $I_{nhà kho} = 10 \times (1+3-3) + 3 \times 1\times \sqrt{1+3-3} = 13$  &  $5 \times 3 \times 1 \times \sqrt{1 - 1} + 1000  \times 3 \times 1 \times \sqrt{1+3-3}$ = $3000$ \\ 
$S_{nhà máy} = 1$, $S_{nhà kho} = 3$  & $I_{nhà máy} = 0 $, $I_{nhà kho} = 13$  &  $3000$ \\
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\caption{Giải các trường hợp bằng liệt kê}
\label{table:case-enumeration}
\end{table}
\end{center}

Thấy rằng phương pháp phân tích cho phép mức TKAT tối ưu, đó là nên giữ bao nhiêu hàng ở mỗi địa điểm. Tuy nhiên, nó không cùng lúc tối ưu hóa luật số lượng đặt mua mà các đối tượng phải thực hiện để đạt được vị trí tồn kho đó. Thay vào đó được định \textit{sẵn} rằng luật tồn kho bậc thấp được sử dụng, ví dụ lượng đặt = tồn kho bậc thấp - tồn kho hiện tại. Trong trường hợp đơn giản này, đã chứng minh rằng đây là cách tối ưu nhất. (\cite{eruguz_comprehensive_2016}). Tuy nhiên điều đó không phải luôn đúng. Do đó công thức phân tích này không cho phép giải vấn đề phức tạp hơn khi không thể định rằng quy luật tồn kho cấp thấp là tối ưu. Trong mục tiếp theo, chúng tôi sẽ thấy rằng HTKT cho phép tối ưu hóa cùng lúc luật số lượng đặt mua và mức tồn kho an toàn, giải quyết giới hạn trên.


\section{Tối ưu hóa theo mô phỏng bằng HTKT}

Mô phỏng của chúng tôi hoạt động như sau. Mô phỏng bao gồm các chu kỳ các đối tượng ship hay sản xuất hàng khi có nhu cầu từ các khách hàng. Sau mỗi chu kỳ, sau khi nhu cầu đã được thực hiện, phần thưởng chung được trao cho các đối tượng. Tồn kho hay hết hàng càng lớn, thì phẩn thưởng sẽ càng âm. Mục tiêu là tìm phần thưởng lớn nhất.

\begin{align}
\begin{aligned}
    \text{phần thưởng = } - \{ h_{nhà máy} \times I_{nhà máy} + h_{nhà kho} \times I_{nhà kho} \\ + \eta \times \text{hết hàng} \}
\end{aligned}
\end{align}



\subsubsection{Học-Q Theo Bảng}

Kế hoạch gia thấy vector tình trạng $s_t = [ I_{nhà máy} I_{nhà kho} r_p^t ]$ và quyết định vector hành động $a_t = \begin{bmatrix} Q_{nhà máy} & Q_{nhà kho} & r_p^{t+1} \end{bmatrix}$ theo đó. Kế hoạch gia được đào tạo theo \textbf{Thuật toán \ref{algo:q-learning}} (xem Phụ lục) trong đó hàm-Q được biểu diễn theo bảng so sánh với siêu tham số trong bảng \ref{table:centralised-q-hyperparameters}.

\begin{center}
\begin{table}[ht]
% \begin{table*}
\centering
\caption{Siêu tham số Học-Q}
\begin{tabular}{ | m{2.5cm} | m{4.8cm} | } 
\hline
 & \textbf{Q-Table} \\
\hline
vector vào & $s_t = \begin{bmatrix} I_{nhà máy} & I_{nhà kho} & r_p^t \end{bmatrix}$ \\
\hline
vector ra & $a_t = \begin{bmatrix} Q_{nhà máy} & Q_{nhà kho} & r_p^{t+1} \end{bmatrix}$ \\
\hline
số lần & 1 \\
\hline
thừa số giảm giá $\gamma$ & 0.2 \\ 
\hline
năng suất học $\alpha$ & 0.8 \\ 
\hline
thừa số tham lam-epsilon $\epsilon$ & 0.5 \\ 
\hline
cài đặt & numpy \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{table:centralised-q-hyperparameters}
% \end{table*}
\end{table}
\end{center}


\subsubsection{Diễn Viên-Nhà Phê Bình Ưu Thế Chênh Lệch Thời Gian}

Mặc dù Học-Q hiệu quả, nó không thể mở rộng theo kích thước không gian hành động vì các hành động là rời rạc. Hơn thế nữa, nó không thể tổng quát hóa theo tình trạng và hành động vì nó chỉ sủ dụng biểu diễn bảng. Trong mục này, chúng tôi khám phá một tiếp cận khác gọi là gradient quy định có thể hoạt động trên không gian liên tục và khái quát hóa.

Đào tạo theo \textbf{Thuật toán \ref{algo:centralised-a2c}} (Phụ lục). Cả diễn viên và nhà phê bình được biểu diễn bằng mạng neuron với siêu tham số trong bảng \ref{table:centralised-a2c-hyperparameters}. Chúng tôi sử dụng tham số mặc định của gói phần mềm tensorflow-keras. Trong đào tạo, cả nhà phê bình và diễn viên được dạy theo bước. Khi thử nghiệm chỉ dùng diễn viên.

\begin{center}
\begin{table}
\centering
\caption{Siêu Tham Số Mạng Neuron A2C}
\begin{tabular}{ | m{1.4cm} | m{2.9cm} | m{3.3cm} | } 
\hline
 & \textbf{Mạng Giá Trị} & \textbf{Mạng Quy Định} \\
\hline
số bản sao & 1 & 1 \\
\hline
đầu vào & \small $s_t = \begin{bmatrix} I_{nhà máy} & I_{nhà kho} & r_p^t \end{bmatrix}$ & \small $s_t = \begin{bmatrix} I_{nhà máy} & I_{nhà kho} & r_p^t \end{bmatrix}$ \\
\hline
lớp và neuron ẩn & 3 lớp mỗi lớp 100 neurons với kích hoạt ReLU & 3 lớp mỗi lớp 100 neurons với kích hoạt ReLU \\
\hline
đầu ra & điểm scalar & \small $a_t = \begin{bmatrix} Q_{nhà máy} & Q_{nhà kho} & r_p^{t+1} \end{bmatrix}$ \\
\hline
thừa số giảm giá $\gamma$ & 0.2 & 0.2 \\ 
\hline
bộ tối ưu & Adam & Adam \\ 
\hline
$\alpha$ bộ tối ưu & 0.001 & 0.001 \\ 
\hline
$\beta_1$ bộ tối ưu & 0.9 & 0.9 \\ 
hline
$\beta_2$ bộ tối ưu & 0.999 & 0.999 \\ 
\hline
$\epsilon$ bộ tối ưu & 1e-07 & 1e-07 \\ 
\hline
phần mềm & tensorflow-keras & tensorflow-keras \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{table:centralised-a2c-hyperparameters}
\end{table}
\end{center}


\subsubsection{DV-NPB ƯTCLTG Đa Đối Tượng}

Mặc dù các phương pháp tập trung có hiệu quả, chúng mở rộng theo cấp số nhân với số các đối tượng. Trong mục này chúng tôi tìm hiểu các phương pháp phân tán mà mối đối tượng chỉ thấy tồn kho và nhu cầu riêng. Theo đó mô hình mở rộng tuyến tính với số đối tượng. Nói riêng chúng tôi tập trung vào một nhánh của học theo kích thích phân tán gọi là DV-NPB đa đối tượng

Như đã nói trong \textbf{Algorithm \ref{algo:decentralised-a2c}} (xem Phụ lục), phương pháp này yêu cầu một nhà phê bình tập trung chỉ có trong đào tạo. Trong thử nghiệm tất cả các diễn viên đều phân tán. 

Nhà phê bình thấy tình trạng chung \small $s_t = \begin{bmatrix} I_{nhà máy} & I_{nhà kho} &  r_p^t \end{bmatrix}$, còn diễn viên thấy tình trạng cục bộ \small $s_t^{nhà máy} = \begin{bmatrix} I_{nhà máy} & Q_{nhà kho} \end{bmatrix}$ đối với nhà máy, và \small $s_t^{nhà kho} = \begin{bmatrix} I_{nhà kho} & Q_{retailer} \end{bmatrix}$ đối với nhà kho. Đào tạo theo \textbf{thuật toán \ref{algo:decentralised-a2c}}. Cả diễn viên và nhà phê bình được biểu diễn bằng mạng neuron với tham số trong bảng \ref{table:decentralised-a2c-hyperparameters}. Chúng tôi chọn tham số mặc định như đã đặt ra bời gói phần mềm tensorflow-keras.

\begin{center}
\begin{table}
\centering
\caption{Tham số mạng neuron DV-NPB đa đối tượng}
\begin{tabular}{ | m{1.4cm} | m{2.9cm} | m{3.3cm} | } 
\hline
 & \textbf{Mạng giá trị} & \textbf{Mạng quy định} \\
\hline
số bản sao & 1 & 3 \\
\hline
input & \small $s_t = \begin{bmatrix} I_{nhà máy} & I_{nhà kho} & r_p^t \end{bmatrix}$ & \small $s_t^i = \begin{bmatrix} I_i & Q_{i+1} \end{bmatrix}$ đối với $i \in \{nhà máy, nhà kho\}$ \\
\hline
lớp và neuron ẩn & 3 lớp 100 neurons với kích hoạt ReLU & 3 lớp 100 neurons với kích hoạt ReLU  \\
\hline
output & điểm scalar & \small $a_t^i = Q_i$ for $i \in \{nhà máy, nhà kho\}$ và \small $a_t^{retailer} = r_p^{t+1}$ \\
\hline
thừa số giảm giá $\gamma$ & 0.2 & 0.2 \\ 
\hline
bộ tối ưu & Adam & Adam \\ 
\hline
$\alpha$ bộ tối ưu & 0.001 & 0.001 \\ 
\hline
$\beta_1$ bộ tối ưu & 0.9 & 0.9 \\ 
\hline
$\beta_2$ bộ tối ưu & 0.999 & 0.999 \\ 
\hline
$\epsilon$ bộ tối ưu & 1e-07 & 1e-07 \\ 
\hline
phần mềm & tensorflow-keras & tensorflow-keras \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{table:decentralised-a2c-hyperparameters}
\end{table}
\end{center}

% \clearpage

\section{Kết quả thực nghiệm}

Các thí nghiệm được thực hiện trên laptop Dell với CPU Intel i9-9980HK, vi xử lý 2.4 GHz và 16 GB RAM.

\subsubsection{Tabular Q-Learning}

Bảng \ref{table:centralised-q-1-2-ci} cho kết quả 95\% khoảng tự tin mức tồn kho cho cả TH1 và TH2 khi các đối tượng được đào tạo từ đầu 10 lần với điều kiện ban đầu ngẫu nhiên khác nhau. Như đã dự đoán, kết quả cho thấy ứng xử của các đối tượng không tối ưu nhưng gần với các giải pháp theo phân tích, như trong hai cột Case 1 và Case 2 Analytical.


\begin{center}
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Q-Learning Case 1 và 2 95\% CI Average Inventory Level}
\begin{tabular}{ | m{1.5cm} | m{1cm} | m{1cm} | m{1cm} | m{1cm} | } 
\hline
 & Case 1 RL & Case 1 Analytical & Case 2 RL & Case 2 Analytical \\
\hline
$r_p$ & [1.02, 1.12] & 6 & [3.58, 3.86] & 6 \\
\hline
$I_{nhà kho}$ & [11.22, 13.34] & 13 & [1.29, 1.7] & 0 \\ 
\hline
$I_{nhà máy}$ & [0.41, 0.98] & 0 & [11.91, 13.18] & 13 \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{table:centralised-q-1-2-ci}
\end{table}
\end{center}


Các kết quả này cho thấy Học-Q hoạt động tốt, tuy nhiên điểm đặc biệt là phương pháp này có không gian hành động rời rạc. Trong bài toán của chúng tôi mà mỗi đối tượng có thể chọn đặt 0 đến 30 chiếc (khả năng tối đa), mối đối tượng có 30 khả năng hành động (n agents với không gian hành động như nhau thì không gian hành động chung là $30^n$). Hơn thế các đối tượng không thể tổng quát hóa các tình trạng và hành động vì mỗi lựa chọn xem như một dòng trong bảng.

\subsubsection{DV-NPB ƯTTG}
Theo bảng \ref{table:centralised-a2c-1-2-ci} ta có thể thấy mức tồn kho trung bình 95\% khoảng tin cậy trong cả TH1 và TH2 nếu các đối tượng đào tạo 10 lần từ các điều kiện ban đầu ngẫu nhiên khác nhau. Các đối tượng giữ mức tồn kho như dự đoán, không tối ưu nhưng gần với các giải pháp theo phân tích.

\begin{center}
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{A2C Case 1 và 2 95\% CI Average Inventory Level}
\begin{tabular}{ | m{1.5cm} | m{1cm} | m{1cm} | m{1cm} | m{1cm} | } 
\hline
 & Case 1 RL & Case 1 Analytical & Case 2 RL & Case 2 Analytical \\
\hline
$r_p$ & [2.11, 2.84] & 6 & [3.18, 3.77] & 6 \\
\hline
$I_{nhà kho}$ & [12.58, 15.11] & 13 & [0.37, 0.85] & 0 \\ 
\hline
$I_{nhà máy}$ & [1.66, 2.87] & 0 & [8.97, 11.24] & 13 \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{table:centralised-a2c-1-2-ci}
\end{table}
\end{center}

Ngoài mức kiểm kê, khung nền A2C cho các hiểu biết thêm về ứng xử của diễn viên và nhà phê bình, quan hệ đầu vào-đầu ra. Chúng tôi phân tích cả mạng phê bình/giá trị và diễn viên/quy định có đầu vào và đầu ra trong TH1 (Figure \ref{fig:centralised-a2c-viz}(a)) và TH2 (Figure \ref{fig:centralised-a2c-viz}(b)). 

\begin{figure}[htbp!] 
\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{centralised-a2c/centralised-a2c-1-viz.JPG}
\caption*{(a) A2C Case 1 Value-Policy Visualisation }

\bigskip

\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{centralised-a2c/centralised-a2c-2-viz.JPG}
\caption*{(b) A2C Case 2 Value-Policy Visualisation }

\bigskip

\caption{A2C Value-Policy Visualisation}
\label{fig:centralised-a2c-viz}
\end{figure}

Hình \ref{fig:centralised-a2c-viz}(a) cho thấy tình trạng $I_{nhà máy} = 0$ và $I_{nhà kho} > 13$ là ưa chọn trong trường hợp 1, như đã dự đoán. $Q_{nhà máy}$ luôn ở mức tối thiểu trừ khi $I_{nhà máy}$ và $I_{nhà kho}$ gần 0. Điều này cổ động Nhà máy thực hiện nhu cầu bằng hàng sẵn có, tạo nên ứng xử tiết kiệm. Trong đó, hình \ref{fig:centralised-a2c-viz}(b) cho thấy trong TH2 $I_{nhà máy} > 13$ và $I_{nhà kho} = 0$ ưa chọn, giống như trong giả thiết của chúng tôi. Cũng trên biểu đồ là đầu ra mạng quy định cho đối tượng Nhà máy. $Q_{nhà máy}$ được luôn đặt nếu $I_{nhà máy}$ gần 0. Tuy nhiên, nếu $I_{nhà máy}$ quá cao, $Q_{nhà máy}$ giảm xuống 0, cổ động nhà máy thực hiện nhu cầu bằng hàng sẵn có. Kết quả là giữ tồn kho ổn định và sáng tạo.


\subsubsection{Multi-agent Temporal Difference Advantage Actor-Critic}
Giống như Học-Q và A2C, chúng tôi đào tạo các đối tượng 10 lần từ các điều kiện ban đầu ngẫu nhiên khác nhau trong cả TH1 và TH2, kết quả khoảng tin cậy 95\% mức trung bình tồn kho trong bảng \ref{table:decentralised-a2c-1-2-ci}.

\begin{center}
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Multi-agent A2C Case 1 và 2 95\% CI Average Inventory Level}
\begin{tabular}{ | m{1.5cm} | m{1cm} | m{1cm} | m{1cm} | m{1cm} | } 
\hline
 & Case 1 RL & Case 1 Analytical & Case 2 RL & Case 2 Analytical \\
\hline
$r_p$ & [2.73, 3.09] & 6 & [2.94, 3.46] & 6 \\
\hline
$I_{nhà kho}$ & [13.98, 19.46] & 13 & [1.97, 2.96] & 0 \\ 
\hline
$I_{nhà máy}$ & [0.58, 1.64] & 0 & [8.64, 10.98] & 13 \\ 
\hline
\end{tabular}
\label{table:decentralised-a2c-1-2-ci}
\end{table}
\end{center}

A2C đa đối tượng, như thuật toán A2C trước, cũng cho hiểu biết về ứng xử của diễn viên và nhà phê bình. Có thể thấy trong hình \ref{fig:decentralised-a2c-viz}(a) Figure \ref{fig:decentralised-a2c-viz}(b), trong TH1 và TH2. 

\begin{figure}[htbp!] 
\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{decentralised-a2c/decentralised-a2c-1-viz.JPG}
\caption*{(a) Multi-agent A2C Case 1 Value-Policy Visualisation }

\bigskip

\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{decentralised-a2c/decentralised-a2c-2-viz.JPG}
\caption*{(b) Multi-agent A2C Case 2 Value-Policy Visualisation }

\bigskip

\caption{Multi-agent A2C Value-Policy Visualisation }
\label{fig:decentralised-a2c-viz}

\end{figure}

Hình \ref{fig:decentralised-a2c-viz}(a) cho thấy tình trạng $I_{nhà máy} = 0$ và $I_{nhà kho} > 13$ là ưa chọn trong trường hợp 1, như đã dự đoán. $Q_{nhà máy}$ luôn ở mức tối thiểu trừ khi $I_{nhà máy}$ và $I_{nhà kho}$ gần 0. Điều này cổ động Nhà máy thực hiện nhu cầu bằng hàng sẵn có, tạo nên ứng xử tiết kiệm. Trong đó, hình \ref{fig:decentralised-a2c-viz}(b) cho thấy trong TH2 $I_{nhà máy} > 13$ và $I_{nhà kho} = 0$ ưa chọn, giống như trong giả thiết của chúng tôi. Cũng trên biểu đồ là đầu ra mạng quy định cho đối tượng Nhà máy. $Q_{nhà máy}$ được luôn đặt nếu $I_{nhà máy}$ gần 0. Tuy nhiên, nếu $I_{nhà máy}$ quá cao, $Q_{nhà máy}$ giảm xuống 0, cổ động nhà máy thực hiện nhu cầu bằng hàng sẵn có. Lần nữa kết quả là giữ tồn kho ổn định và sáng tạo.

% \subsection{Nghiên Cứu Độ Phức Tạp}

Trong mục sau chúng tôi so sánh tốc độ của 3 thuật toán: học-Q theo bảng, A2C có trung tâm và A2C phân tán theo hội tụ và thời gian chạy.

\subsubsection{Convergence}
% \subsection{Convergence}
Phân tích hội tụ cho thấy tốc độ các đối tượng học để phần thưởng tối đa. Nói cách khác là bao nhiêu lần học để các đối tượng học ứng xử tối ưu. Trong thí nghiệm này, số bước thời gian mỗi lần là 1000.
\begin{figure} %[htbp!] 
\centering    
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{comparison/comparison-convergence-1.JPG}
\caption*{(a) So sánh hội tụ TH1. (Trái) Phần thưởng gốc qua các lần lặp đến 200 và 3000 chu kỳ. (Right) Trung bình khối 10 phần thưởng qua các lần lặp theo đồ thị trái.}

\bigskip

\includegraphics[width=0.4\textwidth]{comparison/comparison-convergence-2.JPG}
\caption*{(b) So sánh hội tụ TH2. (Trái) Phần thưởng gốc qua các lần lặp đến 200 và 3000 chu kỳ. (Right) Trung bình khối 10 phần thưởng qua các lần lặp theo đồ thị trái.}

\bigskip

\caption{So sánh hội tụ}
\label{fig:comparison-convergence}
\end{figure}

Hình \ref{fig:comparison-convergence}(a) và \ref{fig:comparison-convergence}(b) cho thấy cả hai loại A2C đều cần ít chu kỳ hơn Học-Q để hội tụ. Sau 200 chu kỳ thì cái trước đã hội tụ còn cái sau cần 3000 chu kỳ để ứng xử tương tự.


\subsubsection{Thời gian chạy}
% \subsection{Execution Time}

Thời gian chạy là lượng thời gian học mà mỗi thuật toán cần cho mỗi chu kỳ. Đối với học-Q là thời gian cập nhật mỗi số liệu bảng. Còn với A2C là thời gian truyền ngược. Hình \ref{fig:comparison-executiontime} cho thấy học-Q theo bảng nhanh hơn A2C cả trung tâm và phân tán. Đây là đoán trước vì học-Q theo bảng chỉ tìm và cập nhật bảng. Chú ý trong thí nghiệm này chúng tôi chỉ sử dụng CPU để đào tạo. Do đặc điểm của truyền ngược, thời gian chạy của cả hai phương pháp A2C có thể cải thiện rõ rệt nếu dùng đa luồng hóa bằng GPU.

\begin{figure}[htbp!] 
\centering    
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{comparison/comparison-executiontime.JPG}
\caption{So sánh thời gian chạy}
\label{fig:comparison-executiontime}
\end{figure}

Dựa vào phân tích trong chương này, chúng tôi có thể kết luận rằng A2C đa đối tượng dùng ít thông tin hơn A2C và học-Q theo bảng. Nói riêng là cái trước chỉ cần mỗi đối tượng thấy mức tồn kho cục bộ và nhu cầu khách hàng, còn cái sau cần biết mức tồn kho của tất cả đối tượng. Về hội tụ thì cả A2C và A2C đa đối tượng cần ít chu kỳ để hội tụ hơn vì hai thuật toán này tổng quát hóa tốt hơn học-Q theo bảng. Tuy nhiên về thời gian chạy thực tế thì học-Q theo bảng vẫn thành công hơn đối thủ. Cần nghiên cứu thêm để tăng tốc hai thuật toán A2C.

\section{Thảo luận và kết luận}

Vấn đề tối ưu hóa tồn kho an toàn đã được nghiên cứu trong nhiều thập kỷ. Tuy nhiên, vẫn khó hiểu vì sao nhiều công ty trong thực tế vẫn dùng các biện pháp đơn điệu để tình mức tồn kho an toàn. \cite{csco_five_2011}. Một lý do được nhấn mạnh trong \citet{humair_incorporating_2013}, vì phần lớn tập trung tìm thuật toán tối ưu chứng minh được, bù lại việc đơn giản hóa thực tế. Tuy nhiên, các công ty không quan tâm về việc sử dụng quy định quá đơn giản tối ưu chứng minh. Thay vào đó họ muốn các giải pháp giải quyết các điểm trọng yếu của họ.

Chúng tôi nhận định rằng Học Theo Kích Thích (RL) có thể có vai trò trong tối ưu hóa TKAT vì thế mạnh nằm trong các thử thách các công ty gặp phải trong việc tìm các tiếp cận tối ưu hóa các vấn đề TKAT. Đó bao gồm khả năng giải quyết các hoàn cảnh phức tạp một cách linh động và do đó phải tối ưu hóa cả mức tồn kho an toàn và luật đặt mua cùng lúc. Các cạnh đó của vấn đề TKAT chưa được nghiên cứu kỹ lưỡng. Thường xuyên áp đặt phi thực tế rằng các đối tượng ở các cấp của chuỗi cung ứng cùng dùng một luật đặt mua đơn giản. HTKT loại bỏ các áp đặt này tự nhiên.

Để đo hiệu quả của HTKT cho tối ưu hóa TKAT, chúng tôi đã thiết kế một bài toán có cấu trúc chuỗi với 3 đối tượng. Ba thuật toán RL đã được áp dụng trong vấn đề bao gồm học-Q theo bảng, DV-NPB ƯT CLTG và DV-NPB đa đối tượng. Các đối tượng được đào tạo để tối đa hóa phần thưởng chung, tức là giảm thiểu tổng chi phí tồn kho và mức hết hàng. Cái trước quy định luật đặt hàng còn cái sau tính mức TKAT cần thiết, tùy thuộc vào mức tồn kho hiện tại của các đối tượng. Các thuật toán được chấp nhận dựa vào phương pháp lập trình toán học ở mức thấp, cho sẵn rằng luật đặt mua tùy theo quy định tồn kho bậc thấp, ví dụ bằng TKBT - TK hiện tại. 

Tuy nhiên, chúng tôi cũng đã gặp vài thử thách với các thuật toán tối ưu hóa dựa trên HTKT có thể tốt cho nghiên cứu sau này. Đầu tiên, trong khi các quy định dựa trên mạng neuron có thể có ứng xừ phức tạp hơn, chúng thường khó hiểu. Đó là vấn đề giải thích trong học máy. Dễ giải thích là một lo âu cho các người thực hành, do nó giảm tin cậy đối với thuật toán và đầu ra, đặc biệt khi sự tối ưu của giải pháp dựa trên RL không thể chứng minh toán học - thường coi hội tụ phần thưởng là đạt tối ưu. Thứ hai, thời gian hội tụ và chạy của các mô hình HTKT vẫn chậm so với các phương pháp phân tích toán học. Vẫn khó mở rộng HTKT với nhiều đối tượng. Tuy nhiên, các nhà khoa học vẫn đang nghiên cứu giải quyết. Cuộc thí nghiệm cho thấy một số loại HTKT, ví dụ như A2C đa đối tượng, có thể mở rộng tốt hơn học-Q truyền thống. Vẫn cần điều tra để cải thiện thời gian chạy. Do đó nói theo thực tiễn thì vẫn còn thiệt hơn giữa sử dụng thuật toán HTKT và dùng một giải pháp thực tế có sẵn hơn và thời gian cần tìm nghiệm.

Do các thử thách này, có nhiều mở rộng cho phương pháp hiện hành có thể tìm hiểu sâu hơn. Bao gồm: thí nghiệm với các cấu trúc chuỗi cung ứng phức tạp hơn, thêm vào các phân phối nhu cầu ngẫu nhiên theo quản lý tài nguyên công ty, thêm ứng xử khách hàng phức tạp hơn như mua trước.

Hơn thế nữa, mở rộng mô hình để cho phép thông tin cục bộ sẽ là tiến triển tự nhiên. Với mô hình diễn viên-nhà phê bình, đó sẽ là dùng diễn viên và nhà phê bình phân tán, mỗi đối tượng cung theo đuổi mục đích riêng bằng thông tin cục bộ.


{\small
	\bibliographystyle{apalike}
	\bibliography{dp.bib}
}

% \clearpage

\appendix

\section{Học Theo Kích Thích Implementations}

Bảng \ref{table:RL-variables} định nghĩa các biến được sử dụng trong 3 thuật toán. Các thuật toán được định nghĩa ở dưới.


\begin{center}
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Học Theo Kích Thích Định Nghia Biến}
\begin{tabular}{ | m{6cm}| m{1cm} | } 
\hline
hàm quy định & $\pi()$ \\
\hline
hàm hành động-giá trị & $Q()$ \\ 
\hline
hàm hành động-giá trị tại một quy định $\pi$ & $Q_{\pi}()$ \\ 
\hline
hàm tình trạng-giá trị & $V()$ \\ 
\hline
hàm tình trạng-giá trị tại một quy định $\pi$ & $V_{\pi}()$ \\ 
\hline
thời gian & $t$ \\
\hline
phần thưởng theo bước & $r$ \\
\hline
phần thưởng theo bước thời điểm t & $r_t$ \\
\hline
tổng phần thưởng trong T bước & $R_T$ \\
\hline
hành động & $a$ \\
\hline
hành động tại thời điểm t& $a_t$ \\
\hline
tình trạng & $s$ \\ 
\hline
tình trạng tại thời điểm t & $s_t$ \\
\hline
tốc độ học & $\alpha$ \\
\hline
thừa số giảm giá & $\gamma$ \\
\hline
thừa số nhiễu tham lam & $\epsilon$ \\
\hline
trọng lượng mạng neuron & $W$ \\
\hline
trọng lượng mạng quy tắc & $\theta$ \\
\hline
trọng lượng mạng giá trị & $w$ \\
\hline
\end{tabular}
\label{table:RL-variables}
\end{table}
\end{center}


\vspace{3ex}
\begin{algorithm}
\SetAlgoLined
\KwResult{$Q(s, a)$ for $s \in States$, $a \in Actions(s)$ }
 Các siêu tham số: tốc độ học $\alpha \in (0, 1]$, thừa số giảm giá $\gamma \in (0, 1]$, thừa số tham lam-epsilon $\epsilon \in (0, 1]$ \;
 Bắt đầu với $Q(s, a)$ for $s \in States$, $a \in Actions(s)$ tùy chọn \;
 \For{mỗi chu kỳ}{
  bắt đầu với $s_{nhà máy}$\;
  \For{ $t$ in $[0, T]$}{
      \eIf{$random.random() < \epsilon$}{
          $a_t$ = randomly selected from Actions($s_t$)\;
      }{
          $a_t$ = $\underset{a}{\arg\max}(Q(s_t, a))$\;
      }
      thực hiện hành động $a_t$, quan sát $r_{t+1}$ và $s_{t+1}$ \;
      tìm hành động ngoài quy tắc $a'_{t+1} = \underset{a}{\arg\max} (Q(s_{t+1}, a))$ \;
      $Q(s_t, a_t) \leftarrow Q(s_t, a_t) + \alpha [r_{t+1} + \gamma Q(s_{t+1}, a'_{t+1}) - Q(s_t, a_t)]$ \;
  }
 }
 \caption{Học-Q}
\label{algo:q-learning}
\end{algorithm}
\vspace{3ex}

\vspace{3ex}
\begin{algorithm}
\SetAlgoLined
\KwResult{$V(s)$ và $\pi(a|s)$ for $s \in States$ và $a \in Actions(s)$  }
 Các siêu tham số: tốc độ học $\alpha^\theta, \alpha^w \in (0, 1]$, thừa số giảm giá $\gamma \in (0, 1]$, độ lệch chuẩn $\sigma$ \;
 Bắt đầu với trọng lượng mạng quy tắc $\theta$ và trọng lượng mạng giá trị $w$ tùy chọn \;
 \For{mỗi chu kỳ}{
  bắt đầu với $s_{nhà máy}$\;
  \For{ $t$ in $[0, T]$}{
      $a_t \sim \pi(\cdot|s_t, \theta)$ \;
      thực hiện hành động $a_t$, quan sát $r_{t+1}$ và $s_{t+1}$ \;
      $\delta = r_{t+1} + \gamma V(s_{t+1}|w) - V(s_t|w)$ \;
      cập nhật tham số giá trị $w \leftarrow w + \alpha^w \delta \nabla V(s_t, w)$ \;
      cập nhật tham số quy tắc $\theta \leftarrow \theta + \alpha^\theta \delta \nabla \ln{\pi(a_t|s_t, \theta)}$ \;
  }
 }
 \caption{TD Advantage Actor-Critic (A2C)}
\label{algo:centralised-a2c}
\end{algorithm}
\vspace{3ex}

\vspace{3ex}
\begin{algorithm}
\SetAlgoLined
\KwResult{$V([s^1, \dots, s^N])$ và $\pi^i(a^i|s^i)$ for $s^i \in States$ và $a^i \in Actions(s^i)$ for all agents $i \in \{1, \dots, N\}$  }
 Các siêu tham số: tốc độ học $\alpha^\theta = \alpha^{\theta^1} = \dots = \alpha^{\theta^N}, \alpha^w \in (0, 1]$, thừa số giảm giá $\gamma \in (0, 1]$, độ lệch chuẩn $\sigma$ \;
 Bắt đầu với trọng lượng mạng quy tắc ${\theta^1, \dots, \theta^i, \dots, \theta^N} $ for mỗi đối tượng $i \in {1, \dots, N}$ và trọng lượng mạng giá trị $w$ tùy chọn \;
 \For{mỗi chu kỳ}{
  bắt đầu với $S_{nhà máy} = [s^1_0, \dots, s^N_0]$\;
  \For{ $t$ in $[0, T]$}{
      \For{mỗi đối tượng $i$ in $\{1, \dots, N\}$}{
        $a^i_t \sim \pi^i(\cdot|s^i_t, \theta^i)$ \;
      }
      thực hiện hành động $a_t = [a^1_t, \dots, a^N_t]$, quan sát phần thưởng chung $r_{t+1}$ và $s_{t+1} = [s^1_t, \dots, s^N_t]$\;
     $\delta = r_{t+1} + \gamma V(s_{t+1}|w) - V(s_t|w)$ \;
      cập nhật tham số giá trị $w \leftarrow w + \alpha^w \delta \nabla V(s_t, w)$ \;
      \For{mỗi đối tượng $i$ in $\{1, \dots, N\}$}{
        cập nhật tham số quy tắc $\theta^i \leftarrow \theta^i + \alpha^\theta \delta \nabla \ln{\pi^i(a^i_t|s^i_t, \theta^i)}$ \;
      }

  }
 }
 \caption{Multi-Agent TD Advantage Actor-Critic (A2C)}
\label{algo:decentralised-a2c}
\end{algorithm}
\vspace{3ex}

\end{document}
